\documentclass[a4paper, 12pt]{article} % общий стиль документа
\usepackage{physsummer} % подключение пакета
\usepackage[margin = 2cm]{geometry} % настройка полей страницы
\pagestyle{empty} % стиль страниц, для корректной работы колонтитулов
\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Серия 5}{8 класс}
\begin{document}
\teachermode
\libproblem{city}{2010-07-7}
\taskpic
{
По квадратной невесомой рамке, лежащей на гладком горизонтальном
столе, ползут два таракана: лёгкий и тяжёлый. Они стартуют из одного
угла рамки, обходя рамку по периметру в противоположных
направлениях. Тяжелый таракан настолько массивен, что когда он
перебирает лапками, лёгкая рамка под ним смещается по столу. При этом
оказывается, что относительно стола тяжелый таракан вообще не
смещается, а его корпус все время направлен в одну сторону. Скорость
легкого таракана в два раза больше чем тяжелого. Нарисуйте траекторию
лёгкого таракана в системе отсчёта стола.
\tags{city, 2015-07-5}
}
{
    \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) -- (0,3)-- (3,3) -- (3,0) -- cycle;  
        \filldraw[black] (0.5,0) circle (2pt); 
        \filldraw[black] (0,0.5) circle (8pt);
        \draw[>=triangle 45, ->] (-0.5, 0.25) -- (-0.5, 0.75);
        \draw[>=triangle 45, ->] (0.25, -0.25) -- (0.75, -0.25);
        \node at (-0.8,0.5) {$v$};
        \node at (0.5,-0.5) {$v$};
    \end{tikzpicture}
}

\libproblem{rayon}{2010-08-4}
%\libproblem{rayon}{2010-08-5}
\libproblem{other}{ot-ocenok-k-issledovaniyu-p16-p17-3}
\end{document}


